\textbf{Vor der Durchführung}
\begin{itemize}
    \item In welchem Umfang besitzen Sie Vorerfahrungen mit\textit{Schüler Online 1.0}?
    \item In welchem Umfang besitzen Sie Vorerfahrungen mit der neuen Software?
    \item Welche Probleme können bei herkömmlichen, nicht-digitalen Anmeldungen von Schülern auftreten?
    \item Wer nutzt das System hauptsächlich an Ihrer Schule?
    \item Beschreiben Sie die Ausgangssituation die vorliegt, bevor Sie die Aufgabe \glqq Anmeldung eines Schülers\grqq{} durchführen.
    \item Welche fachlichen und technischen Qualifikationen sind zur Bewältigung der Aufgabe erforderlich (Aufgabenbewältigung / Softwarenutzung)? Welche Vorkenntnisse fehl
\end{itemize}
\textbf{Unmittelbar vor der Durchführung}
\begin{itemize}
    \item Welche Arbeitsschritte sind durchzuführen?
    \item Welche Hilfsmittel sind erforderlich (für die Aufgabenbewältigung / zur Softwarenutzung)? Welche davon fehlen ggf., welche sind zusätzlich gewünscht?
    \item Welche Ergebnisse / Teilergebnisse entstehen und wie werden diese ggf. verwertet / weitergeführt?
    \item Welche wichtigen Sonderfälle müssen berücksichtigt werden? (bzw. fallen dem Benutzer spontan ein; z. B. zur Arbeitsteilung / Zusammenarbeit)
\end{itemize}
\textbf{Nach der Durchführung}
\begin{itemize}
    \item Konnten Sie die Aufgabe aus Ihrer Sicht erfolgreich und vollständig abschließen? Falls nein - was hat Sie daran gehindert?
    \item Wie effektiv unterstützt die Webanwendung Sie bei der Aufgabe?  Gab es positive oder negative Erfahrungen?
    \item Haben Sie sämtliche Inhalte der Aufgabe verstanden? Gab es Stellen, an denen Sie sich mehr Unterstützung gewünscht hätten?
    \item Gab es Schwierigkeiten oder Verwirrungen bei der Aufgabe? Wenn ja, welche?
    \item Wie verständlich waren die Rückmeldungen der Anwendung?
    \item Welche Fähigkeiten setzt die Anwendung Ihrer Einschätzung nach voraus?
    \item Wie sehr entspricht die Umsetzung in der Software der Realität?
    \item Was handhaben Sie in Ihrem Arbeitsalltag bei nicht-digitalen Anmeldungen gewöhnlicherweise anders als in der Anwendung?
    \item Was würde Sie noch daran hindern die Software in Ihrem Arbeitsalltag einzusetzen?
    \item Wie sehr erleichtert Ihnen die Anwendung ihre Arbeit?
    \item Gibt es Funktionen, die Sie in ähnlichen bzw. anderen Anwendungen genutzt haben, die Sie hier vermissen?
    \item Welche Software sollte man aus Ihrer Sicht in Schüler Online integrieren bzw. eine Schnittstelle schaffen?
    \item Welche Dokumente würden Sie gerne im Prozess ausdrucken können?
    \item Welche Dokumente würden Sie gerne einscannen wollen und beim Datensatz hinterlegen?
\end{itemize}
